\section{Семинар 1}
\begin{exercise}
	Покажите, что унитарные матрицы, как и эрмитовы, диагонализуемы. Указание: покажите, что эрмитова и анти-эрмитова
	часть унитарного оператора диагонализуемы совместно
\end{exercise}	

\begin{solution}
	$$
	U^{\dagger} U=U U^{\dagger}=I
	$$
	
	Матрица $A$ диагонализируема если
	$$
	\exists P: \hspace*{5pt} P^{-1} A P=\left(\begin{array}{cccc}{\lambda_{1}} \\ {} & {\lambda_{2}} \\ {} & {} & {\ddots} \\ {} & {} & {} & {\lambda_{n}}\end{array}\right)
	$$
	
	$$
	U = A + B = \underbrace{\frac{U + U^{\dagger}}{2}}_{\text{эрмитова}} \hspace{5pt} +\underbrace{\frac{U - U^{\dagger}}{2}}_{\text{антиэрмитова }}
	$$
	
	Две матрицы $A \text{ и } B$ совместно диагонализируемы $\leftrightarrow$ $\commutator{A}{B} = 0 $
	
	$$
	\begin{array}{cccc}
	\commutator{A}{B}=\frac{1}{4}\left(\left(U + U^{\dagger}\right)\left(U - U^{\dagger}\right) + \left(U - U^{\dagger}\right)\left(U + U^{\dagger}\right)\right)\\
	=\frac{1}{4}\left(U U + U^{\dagger} U - U U^{\dagger} - U^{\dagger} U^{\dagger}\right) - \frac{1}{4}\left(U U - U^{\dagger} U + U U^{\dagger} - U^{\dagger} U^{\dagger}\right) = 0
	\end{array}
	$$
\end{solution}	

\begin{exercise}
	В квантовой механике замена базиса реализуется унитарными преобразованиями $\ket{\psi'} = \hat{U}\ket{\psi}$

	\begin{enumerate}
		\item
		Покажите, что гамильтониан при этом заменяется на $\hat{H'}$ = $\hat{U}$$\hat{H}$$\hat{U}^\dagger$
		\item 
		Последнее утверждение необходимо модифицировать, если унитарное преобразование зависит явно от времени $\hat{U}=\hat{U}(t)$. Покажите, что в таком случае гамильтониан необходимо заменить на $\hat{H'} = \hat{U}\hat{H}\hat{U}^\dagger  - i\hat{U} \partial_t \hat{U}^\dagger$
	\end{enumerate}

	\begin{solution}
		\begin{enumerate}
			\item
		
		$$
		i \hbar \hspace{1pt} \frac{\partial }{\partial t} \ket{\psi} = \hat{H} \ket{\psi}
		$$
		$$
		i \hbar \hspace{1pt} \frac{\partial }{\partial t} \hat{U}^\dagger \ket{\psi'} = \hat{H} \hat{U}^\dagger \ket{\psi'}
		$$
		
		$$
		i \hbar \hspace{1pt} \hat{U} \hat{U}^\dagger \frac{\partial }{\partial t}  \ket{\psi'} = \hat{U} \hat{H} \hat{U}^\dagger \ket{\psi'}
		$$
		
		$$
		i \hbar \hspace{1pt} \frac{\partial }{\partial t}  \ket{\psi'} = \hat{U} \hat{H} \hat{U}^\dagger \ket{\psi'}
		$$
		
		$$
		\hat{H'} = \hat{U} \hat{H} \hat{U}^\dagger
		$$
		\item 
		
		Если же $\hat{U}=\hat{U}(t)$
		
		$$
		i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \hat{U}^\dagger(t) \ket{\psi'} =i\hbar\left(\hat{U}^\dagger \partial_t \ket{\psi'} + \partial_t \hat{U}^\dagger \ket{\psi'}\right)
		$$
		
		$$
		i \hbar \hspace{1pt}  \hat{U} \frac{\partial}{\partial t} \hat{U}^\dagger(t) \ket{\psi'} =i\hbar\left(\hat{U}\hat{U}^\dagger \partial_t \ket{\psi'} + \hat{U} \partial_t \hat{U}^\dagger \ket{\psi'}\right)
		$$
		
		$$
		i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \ket{\psi'} = \left(\hat{U}\hat{H}\hat{U}^\dagger  - i \hbar\hat{U} \partial_t \hat{U}^\dagger\right) \ket{\psi'}
		$$
		
		$$\hat{H'} = \hat{U}\hat{H}\hat{U}^\dagger  - i \hbar \hat{U} \partial_t \hat{U}^\dagger$$
		
			
		\end{enumerate}
	\end{solution}
	.
	
\end{exercise}